香港電影曾經咁講六四

香港電影曾經咁講六四

《省港旗兵4》角色影射司徒華和支持學生運動的岑建勳。

三十年後，六四代表甚麼？一笪褪色了的歷史傷痕？一個務必忘記的集體遺憾？

對香港電影人，曾經是一個不能放過的題材。

最明刀明槍是《省港旗兵4：地下通道》。電影以連串鎮壓片段開始，然後「聲援會」主席「歐陽卓」獨自跟大圈仔密斟，託他們拯救身在廣州的民運人士；同一時間，政治保衞局的「袁左」同志南下捉拿民運人士。至於香港警方，由始至終只收order做嘢。最後一場，三方混戰，大圈慘死，配合這麼一個淒絕畫面的是《血染的風采》。

「黃雀行動」變成一齣超煽情片，但煽情背後，不難發現鮮明立場取向：「袁左」代表的政治權力體系自然屬於「惡」，香港警方所代表的港英政府則冷眼旁觀；真正為拯救民運人士而賣命的，就只有那幾個理應最沒有道德觀念的大圈仔，其中一個在慷慨就義前更說：「死，有輕於『雞』毛，有重於泰山！」結果他們成為歷史裏被犧牲的「裡子」。

更早回應六四的是1989年10月上映的《專釣大鱷》。表面上只是齣挪用《虎膽龍威》困獸鬥橋段的buddy film，描述劉德華萬梓良搗破一班劫持富商的極度重犯，其中一個重犯，名字「李棚」，當他提及被脅持人質的情況時更牙斬斬地說：「我李棚敢用人格擔保，上面一個人都冇死到！」「上面」二字，語帶雙關。最後「李棚」不得好死，但單是物理狀態下的死，不足以洩（觀眾）心頭之恨，於是王晶安排在戲裏一直俾李棚恰的張國強，望着墮樓死的李棚大嗌：「李棚，你X街喇！」這應是王晶生命中最出師有名的一次抽水。

亦有導演隱晦批判。1992年《俠盜高飛》，故事同六四完全無關，單純是兩幫賊匪私鬥：跟周潤發同一陣線的黃秋生，出賣了對方，更連累一班無辜平民慘死，後來良心發現，周潤發卻只回應：「你做錯一次，就算做啱好多次都補償唔到。死咗嘅人唔會翻生，你同我呢世都唔會安樂。」而林嶺東安排他們重逢的地方，是一條兩邊牆身被畫滿塗鴉的隧道，一邊寫着「民主」，另一邊寫上「毋忘六」──鏡頭到此為止，但那個沒被影出來的字，你知我知。

相關新聞：成龍痛斥好醜好羞恥

《妖獸都市》中妖獸「鬼眾道」個老竇為營救黎明，闖入中銀，當

同年還有徐克監製的《妖獸都市》。香港「交接」前夕，為防妖獸影響「交接」，反妖獸特警肩負重任鏟除妖獸。電影無疑充斥大量含糊隱喻，但有一個畫面和一句對白，好白：1.妖獸final boss「鬼眾道」個老竇為營救黎明，闖入中銀，當𨋢門打開時，「6」與「4」同時浮現他臉上。點解部𨋢一定要停喺呢一層？你問徐克吧。2.好眉好貌的特警李若彤，為了錢，原來一直串通妖獸，對於自己所作所為她有以下註釋：「我對歷史冇興趣。」

三十年來，我城keep住盛產李若彤。
撰文：月巴氏

上一則
上一則
成龍痛斥好醜好羞恥

下一則
下一則
向太暗指栢芝說謊成癮

成龍痛斥好醜好羞恥
亞視成最後撤離天安門港媒
【六四專題】八九年《民主歌聲獻中華》聲援北京學運演藝界六四自由花

今日拍合拍片

三十年來，我城keep住盛產李若彤。
討厭政治港女

地下通道班愛國大圈仲要比埋香港人出賣，
中港之別就係咁，口講支援同胞，
但係香港人利益面前都理撚得你班大圈，今時今日應驗哂

香港仆街
閪方國家咪又係
英國佬出賣香港